%Vypracoval: Michal Pazdera
%email: xpazde12@stud.fit.vutbr.cz
%Projekt č. 2 do předmětu PRL

\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[left=2cm, top=3cm, text={17cm, 24cm}]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \begin{Huge}
            \textsc{Vysoké učení technické v~Brně\\}
        \end{Huge}
        \begin{huge}
            \textsc{Fakulta informačních technologií\\}
        \end{huge}
        \vspace{\stretch{0.382}}
        \begin{LARGE}
            Projekt do předmětu Multimédia\\
        \end{LARGE}
        \begin{Huge}
            Formát JPEG\\
        \end{Huge}
        \vspace{\stretch{0.618}}
        \begin{Large}
        \today \hfill Ondřej Janošík (xjanos12)\\ \hfill Michal Pazdera (xpazde12)
        \end{Large}
    \end{center}
\end{titlepage}

\section{Úvod} \label{sec:uvod}

    Cílem tohoto projektu bylo seznámit se s formáty JPEG, které jsou definovány standardem ITU-T T.81. Dále pak napsat program, který implementuje dekompresi formátu JPEG v režimu baseline a umožňuje dekódovaný obrázek uložit ve vhodném formátu (např. PNG, BMP). V následujícím textu bude stručně popsána kompresní metoda JPEG a souborový formát JPEG JFIF. Dále použité a implementované postupy spolu s popisem obsluhy programu. V závěru jsou zhodnoceny dosažené výsledky. 
    
\section{JPEG} \label{sec:rozbor}
   Zkratka JPEG označuje standardní metodu ztrátové komprese dat, která byla vyvinuta pro ukládání a přenos počítačových obrázků, nejčastěji fotografií, po internetu. Touto zkratkou je také často myšlen souborový formát, který využívá právě kompresní metodu JPEG -- JPEG JFIF.

   \subsection{Kompresní metoda JPEG} 
        Jak již bylo zmíněno dříve, jedná se o ztrátovou kompresní metodu. Tedy při zkomprimování obrázku dochází k nenávratné ztrátě části dat. JPEG byl navržen tak, aby ztracená data v obrázku byla ta nejméně důležitá a výsledný zkomprimovaný obrázek si zachoval pokud možno co nejlepší kvalitu. Toho je dosaženo z největší části pomocí diskrétní kosinové transformace(DCT), která převádí obrázek do frekvenční domény, ze které jsou následně kvantizací odstraněny vysoké frekvence, na které je lidské oko nejméně citlivé. Nyní uvedeme samotné kroky prováděné při kompresi a blíže si je popíšeme.

        \subsubsection*{Kompresní algoritmus}
            Základní kompresní algoritmus JPEG se skládá z následujících kroků\cite{opora}. Algoritmus pro dekódování je obrácenou verzí.

            \begin{enumerate}
                \item Převod do barevného modelu YCbCr
                \item Podvzorkování barevných složek
                \item Rozdělení do bloků 8x8
                \item Dvourozměrná diskrétní kosinová transformace (2D DCT)
                \item Kvantizace
                \item Zig-zag kódování
                \item Run-lenght kódování
                \item Huffmanovo kódování
            \end{enumerate}

        \subsubsection*{Převod do barevného modelu YCbCr}
            Jedná se způsob kódování RGB modelu, které má menší redundanci informace. Model se skládá ze tří složek:
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Y} Luminescence
                \item \textbf{Cb} Modrá chomratická složka
                \item \textbf{Cr} Červená chrmoatická složka
            \end{itemize}
            Luminiscenční složka nese informaci o jasu pixelu. Modrá a červené chromatická složka o jeho barvě. Převod z RGB modelu do YCbCr lze provést pomocí následujících vzorců\cite{opora}.
            \begin{equation}
            \begin{aligned}
                &Y = &&0.299 \cdot R &+ &0.587 \cdot G &+ &0.114 \cdot B & & \\
                &C_b = &-&0.1687 \cdot R &- &0.3313 \cdot G &+ &0.5 \cdot B &+ &128 \\
                &C_r = &&0.5 \cdot R &- &0.4187 \cdot G &- &0.0813 \cdot B &+ &128
            \end{aligned}
            \label{eq:rgb2ycc}
            \end{equation}
            Převod zpět pak podle vzorců.
            \begin{equation}
            \begin{aligned}
                &R = &Y &                          &+ 1.402 \cdot (C_r-128) \\
                &G = &Y &- 0.34414 \cdot (C_b-128) &- 0.71414 \cdot (C_r-128) \\
                &B = &Y &+ 1.772 \cdot (C_b-128)   &
            \end{aligned}
            \label{eq:ycc2rgb}
            \end{equation}

            \begin{figure}
                \centering
                \subcaptionbox*{Původní RGB obrázek}{
                   \includegraphics[width=5cm,keepaspectratio]{img/mountain_rgb.png}
                } \\
                \subcaptionbox*{R složka RGB modelu}{
                    \includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{img/mountain_r.png}
                }
                \subcaptionbox*{G složka RGB modelu}{
                    \includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{img/mountain_g.png}
                }
                \subcaptionbox*{B složka RGB modelu}{
                    \includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{img/mountain_b.png}
                } \\
                \subcaptionbox*{Y složka YCbCr modelu}{
                    \includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{img/mountain_y.png}
                }
                \subcaptionbox*{Cb složka YCbCr modelu}{
                    \includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{img/mountain_cb.png}
                }
                \subcaptionbox*{Cr složka YCbCr modelu}{
                    \includegraphics[width=4cm,keepaspectratio]{img/mountain_cr.png}
                }
                \caption{Srovnání barevných modelů RGB a YCbCr.}
                \label{fig:rgb_ycc}
            \end{figure}


        \subsubsection*{Podvzorkování barevných složek}
            Používá se pro zkomprimování pixelů YCbCr, kdy se využívá vlastnosti lidského oka, které je více citlivé na změnu jasu než na odlišnost barevných odstínů. Redukce objemu dat je dosažena podvzorkováním barevných složek, která je vždy pro obě složky shodná. Rozlišují se následující možnosti podvzorkování \cite{opora}.
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Plné} -- zachování plného rozlišení
                \item \textbf{Poloviční} -- zprůměrování hodnot sousedních pixelů (redukce 66\%), horizontální nebo vertikální
                \item \textbf{Čtvrtinové} -- zprůměrování čtveřic 2x2 pixelů (redukce 50\%) 
            \end{itemize}

        \subsubsection*{Diskrétní kosinová transformace}
            Jak už bylo zmíněno dříve, DCT provádí převod do frekvenční domény. DCT je použita oproti Fourierové transformaci, která je využívána pro své dobré výpočetní vlastnosti, protože produkuje pouze reálné koeficienty a nejvíce energie je koncentrováno v nižších frekvencích, čehož se využívá později. DCT popisují následující vzorce, kde $S$ je původní obraz a $F$ transformovaný. 

            \begin{equation}
            \label{eq:2d_dct}
                \begin{array}{l r l}
                    & C_u, C_v & = \left\{
                        \begin{array}{c l}
                            \frac{1}{\sqrt{2}} & \text{pro $u,v = 0$} \\
                            1 & \text{jinak}
                        \end{array}
                        \right.
                    \bigskip \\
                    \text{2D DCT:} & F_{uv} & \displaystyle = \frac{1}{4} C_u C_v \sum_{x=0}^{N-1} \sum_{y=0}^{N-1} S_{xy} \, cos\left( u \pi \frac{2x + 1}{2N} \right) cos\left( v \pi \frac{2x + 1}{2N} \right)
                    \bigskip \\
                    \text{2D IDCT:} & S_{uv} & \displaystyle = \frac{1}{4} \sum_{x=0}^{N-1} \sum_{y=0}^{N-1} C_u C_v F_{xy} \, cos\left( u \pi \frac{2x + 1}{2N} \right) cos\left( v \pi \frac{2x + 1}{2N} \right)
                \end{array}
            \end{equation}

        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=7.25cm]{img/barn_gray.png}
            \quad
            \includegraphics[width=7.25cm]{img/barn_dct.png}
            \caption{Obrázek před a po DCT aplikované na bloky $8\times8$px.}
            \label{fig:dct}
        \end{figure}

        \subsubsection*{Kvantizace}
            Ztrátová redukce množiny hodnot. Provádí se celočíselným dělením matice koeficientů DCT (8x8) kvantizační maticí. Kvantizační matice má své hodnoty navrženy tak, aby došlo k největší kvantizaci v oblasti vysokých frekvencí, na které je lidské oko nejméně citlivé. Artefakty způsobené kvantizací se nejčastěji vyskytují v místech s ostrými přechody. Hodnoty v kvantizační matici se odvíjí od nastavené kvality výsledného obrazu a určují míru komprese. Platí, že čím vyšší hodnoty, tím se podíl blíží více nule, tedy hodnota je odstraněna.

            JPEG používá dvě kvantizační matice. Jednu pro kvantizazi luminiscenční složky a další pro chromatické složky. Aby bylo možné data dekomprimovat, tak je nutné tyto matice uchovávat spolu s komprimovanými daty.

        \subsubsection*{Zig-zag kódování}
            Slouží pro uspořádání hodnot matice do lineární posloupnosti. A to za účelem další komprese dat. Název zig-zag je odvozen od způsobu průchodu matice, který začíná v levém horním rohu a postupně prochází prvky matice nahoru a dolů v ose diagonály z levého spodního rohu do pravého horního, připomínající šrafování.
            Tento průchod má za cíl vytvořit sekvenci s nízkou entropií. Průchod se odvíjí právě od diskrétní kosinové transformace a kvantizace vysokých frekvencí na nulovou hodnotu.

        \subsubsection*{Run-lenght kódování}
            Zkráceně RLE je bezeztrátová kompresní metoda, který je vhodná pro kompresi dlouhých sekvencí stejných hodnot. Pracuje na principu zakódování sekvence do dvojice hodnota a délka. V kompresi JPEG se používá pro zakódování posloupností nul.

        \subsubsection*{Huffmanovo kódování}
            Je to další z metod používaných pro bezeztrátovou kompresi dat. Využívá kódu proměnných délek pro zakódování symbolů na základě jejich četnosti výskytu. Nejčastěji se vyskytující symboly mají nejkratší délku kódu a naopak nejméně časté nejdelší. K reprezentaci kódu se používá metoda, která vytváří tzv. prefixový kód. Tento kód má takovou vlastnost, že žádný z kódů není prefixem nějakého dalšího. Algoritmus Huffmanova kódování má následující kroky.

            \begin{enumerate}
                \item Statická analýza dat
                \item Vytvoření binárního kódovacího stromu
                \item Zakódování dat
            \end{enumerate}

            Statická analýza dat spočívá v průchodu dat a zaznamenání četnosti výskytů jednotlivých symbolů v kódovaných datech. Za pomoci této statistky se vytvoří binární kódovací strom jehož vlastností je, že kódy jsou v prefixovém formátu. Pomocí tohoto stromu se zakódují vstupní symboly, tak že se zaznamenávají hodnoty hran při průchodu od kódovaného symbolu v listu ke kořeni.

        \subsubsection*{Další varianty JPEG komprese}
            Norma definuje další pokročilejší způsoby komprese, které se například liší použitím efektivnější metody komprese. Třeba Aritmetického kódování místo Huffmanova či vlnkové transformace místo DCT.

    \subsection{Souborový formát JPEG JFIF\cite{jpeg}}
        Slouží pro uložení a přenos obrazu komprimovaného pomocí algoritmu JPEG. Hodnoty uvnitř souboru jsou zarovnány na 16 bitů, kromě vlastních dat zakódovaných Huffmanovým kódem, ve formátu big endian. Segmenty souboru jsou zabaleny pomocí tzv. markerů. To jsou hodnoty o velikosti dva bajty, kde první bajt je vždy hodnota \texttt{0xFF} značící marker a následující bajt určuje konkrétní typ markeru. Značka začátku markeru je vyhrazená a proto se musí používat escape sekvence \texttt{0xFFFF}. Další speciální hodnotou je sekvence \texttt{FF00}, která slouží pro označení konce komprimovaných dat (huffmanův nebo aritmetický kód). Způsob JPEG komprese daného obrázku je definována pomocí markerů v rozsahu \texttt{0xFFC0} až \texttt{0XFFCF}. Pro účely tohoto projektu budou zpracovávány pouze soubory s označením \texttt{0xFFC0}, který definuje uspořádání dat baseline a kódování pomocí Huffmanova kódu. Další markery, které je nutné zpracovat jsou: \texttt{0xFFC4} (\textit{Define Huffman Table(s)}), \texttt{0XFFDB} (\textit{Define quantization table(s)}), \texttt{0xFFD8} (\textit{Start of image}), \texttt{0xFFDA} (\textit{Start of scan}) a \texttt{0xFFDD} (\textit{Define restart interval}), které označují segmenty obsahující potřebné informace pro dekódování Huffmanovy, kvantizační tabulky a samotných data.

    \subsection{Souborový formát PPM}
        Jedná se o souborový formát pro ukládání obrázků, který byl navržen pro snadnou přenositelnost mezi platformami. Patří do rodiny formátů \emph{Netpbm}. Každý soubor v tomto formátu začíná vždy dvěma bajty, které obsahují ASCII a definují typ souboru. První bajt je vždy znak \"P\" a následuje číslicí v rozmezí od 1 do 6. Formát \emph{ppm} je označen dvojicí \"P6\". Dále následuje dvojice bajtu určující velikost obrázku -- šířku a výšku. Poté už vlastní nekomprimovaná RGB data v pořadí červené, zelená a modrá. Hloubka barev je 8 bitů pro každou barvu, ale za použití rozšíření je možné využívat i hloubku 16 bitů. V kterékoliv části souboru se může vyskytovat komentář, který začíná znakem mříž.

\section{Implementace} \label{sec:rozbor}
    Naše aplikace implementuje algoritmus pro JPEG dekompresi v režimu baseline, přesností 8 bitů, separabilní 1D DCT, zig-zag kódování, RLE a Huffmanův kód.
    Dále abychom mohli zobrazit výsledný dekomprimovaný obrázek, tak jsme se rozhodli implementovat vykreslení obrázku pomocí knihovny OpenGL nebo je jej možné uložit do souboru ve formátu ppm. Výsledná aplikace je napsána v jazyce C. Nyní si popíšeme blíže obsah jednotlivých souborů.
    
    \subsection{Popis zdrojových kódů}
        Zdrojové kódy jsou rozděleny do několika souborů podle funkčnosti, kterou implementují. Všechny soubory začínající \texttt{jread} implementují načtení a dekompresi pomocí JPEG. Soubory začínající \texttt{shader} implementují vykreslení pomocí knihovny OpenGL. Tělo aplikace je napsané v souboru \texttt{jpeg.c}, který využívá funkce implementované ve výše popsaných souborech. 

        \subsubsection*{jread}
            Vlastní knihovna, která obsahuje funkce pro zpracování JPEG JFIF dat (\texttt{jreadGetHeaders}) a dekompresi (\texttt{jreadDecode}). Pro ukládání potřebných dat slouží struktura \texttt{jread}, kterou je před použitím potřeba inicializovat pomocí funkce \texttt{jreadInit} a po skončení práce uvolnit pomocí \texttt{jreadFree}.

        \subsubsection*{jreadDecoders}
            Implementuje vlastní dekompresní algoritmus JPEG, který byl popsán v kapitole \ref{sec:algoritmus}. Tedy dekódování bitové posloupnosti RLE a Huffmanův kód (\texttt{jreadDecodeScan} a \texttt{jreadDecodeBlock}). Dále obsahuje dekvantizaci a inverzní DCT využívající separabilitu 2D DCT (\texttt{jr2DIdct}, \texttt{jrColIdct} a \texttt{jrRowIdct}). Nakonec pak nadvzorkování a konverzi z YCbCr (\texttt{jreadConvert}).

        \subsubsection*{jreadMarkers}
            Kód, který používá jread pro zpracování JPEG JFIF dat ve funkci \texttt{jreadGetHeaders}. Konkrétně jsou to funkce pro získání kvantizační a Huffmanovi tabulky (\texttt{jreadGetQntTable} a \texttt{jreadGetHuffTable}), vlastností obrázku (\texttt{jreadGetRstDef}, \texttt{jreadGetNumLines}) a načtení prvního rámce či přeskočení markeru (\texttt{jreadGetFrame0}, \texttt{jreadSkip}).

        \subsubsection*{jreadMacros}
            Obsahuje pomocná makra pro práci s daty v paměti a bufferem.

        \subsubsection*{jreadMemory}
            Implementuje abstrakci nad daty v paměti a práci s nimi. Například funkce (\texttt{jrMemRead}, \texttt{jrMemReadWord}, \texttt{jrMemSeek}, \texttt{jrMemClose} a další).

        \subsubsection*{jreadTables}
            Pomocné pole, která slouží pro ziz-zag průchod bloku (\texttt{zigZagRevOrd}).

\section{Překlad a obsluha programu} \label{sec:rozbor}
    Pro překlad a sestavení programu jsou nutné hlavičkové soubory knihovny OpenGL (\emph{freeglut3-dev}, \emph{libglew-dev}) a překladač \emph{gcc}. Pomocí příkazu \texttt{./configure} se spustí skript, který vygeneruje patřičný \emph{Makefile} a následně příkazem \texttt{make} se provede samotný překlad. 

    Po úspěšném přeložení programu vznikne spustitelný binární soubor \texttt{jpeg}, který se používá příkazem \texttt{./jpeg <soubor>}. Kde \texttt{<soubor>} je cesta k JPEG JFIF souboru, který má být dekomprimován a zobrazen pomocí OpenGL. Pokud nechceme dekomprimovaný obrázek zobrazit, ale uložit do souboru ve formátu \emph{ppm}, tak zavoláme program s dalším parametrem, který specifikuje název výstupního souboru (\texttt{./jpeg <vstupní-soubor> <výstupní-soubor>}). 

\section{Závěr} \label{sec:rozbor}
    Podařilo se nám implementovat zadaný dekodér JPEG, který umožňuje načtení a dekódování obrázku ve formátu JPEG JFIF v režimu baseline. Při implementaci jsme si prohloubili znalosti o způsobu ukládáni obrazových dat v počítačích a postupy, které se používají pro jejich kompresi a dekompresi. Dále jsem si vyzkoušeli vykreslení obrázku pomocí knihovny OpenGL.

\newpage    
\renewcommand{\refname}{Literatura}
\bibliography{lit_zdroje}
\bibliographystyle{czplain}

\end{document}